% !TeX root = ../Diplomschrift.tex
\documentclass[../Diplomschrift.tex]{subfiles}
\begin{document}
	% TODO GATT: Repositories (Vorschlag Ladner: Vergleich mit ORM Mapper, Schnittstellen, Vererbung --> DB - Connection), MVC - Model + Controller Erklärung, 
\lfoot{Gatt}


\subsection{C\#-Programmierung}
\lfoot{Gatt}
\subsubsection{Programmierprinzipien} \label{Programmierprinzipien}
\label{allgemeines}
%\paragraph[OOP]{Objekt Orientierte Programmierung:} 
%\paragraph[Programmierprinzipien]{Programmierprinzipien:} 
In der C\#-Programmierung gibt es einige Prinzipien, die es einzuhalten gibt, um einen übersichtlichen, sowie funktionstüchtigen Quellcode zu gewährleisten. 
\paragraph[Klassen- und Methodenregel]{Klassen- und Methodenregel:}
Hierbei handelt es sich um das Prinzip, dass jede geschriebene Klasse oder Methode jeweils nur eine einzige Aufgabe erfüllen soll. \\\\
Beispielsweise besitzt die Klasse \emph{Math} in \emph{VisualStudio} eine Vielzahl an Methoden, welche gewisse Grundfunktionen der Mathematik wiedergeben. Dazu gehören etwa die Methoden \emph{Pow()}, sowie \emph{Sin()}. Des Weiteren bietet uns diese Klasse noch diverse Properties, welche hauptsächlich in der Mathematik zum Einsatz kommen (\emph{PI, E}). Daraus wird ersichtlich, dass alle Methoden und Properties, welche sich in der Klasse \emph{Math} befinden, auch lediglich nur eine Aufgabe besitzen - nämlich das Berechnen von Werten. \\\\
Auch Methoden sollten lediglich nur eine Aufgabe erfüllen, wodurch sie flexibler einsetzbar sind. Als einfaches Beispiel dient dazu die Berechnung des Body-Mass-Indexes (BMI) einer Person. Hierfür sollte man etwa die Eingabe der benötigten Daten im Hauptprogramm unterbringen, während man für die Berechnung des BMI's eine eigene Methode codieren sollte, um eben genau diese Einheitlichkeit der Methodenaufgaben einzuhalten. Um dann in weiterer Folge den berechneten BMI wieder auszugeben, kann erneut das Hauptprogramm herangezogen werden. Je nach Umfang von Ein- und Ausgabe, kann auch hier wiederum eine eigene Methode programmiert werden.
\paragraph[Dependency Injection]{Dependency Injection:} 
Dabei handelt es sich um eines der wichtigsten Programmierprinzipien. Wie bereits zuvor erwähnt soll für jede eigene Aufgabe eine eigene Klasse geschrieben werden. Oft fällt beim Lösen eines Programmierproblems jedoch eine Vielzahl an Aufgaben an. Deshalb ist es wichtig, dass voneinander abhängige Klassen auch in andere Klassen eingefügt werden können, um Programmcode zu sparen.
\paragraph[DRY]{DRY:} 
DRY bedeutet im programmiertechnischen Bereich \emph{\textbf{D}on't \textbf{R}epeat \textbf{Y}ourself}. Wie der Name schon sagt, gilt für den Programmierer unter Einhaltung dieses Prinzips, dass sich Programmcode nicht wiederholen sollte. Methodiken, um genau dieses Wiederholen zu vermeiden, sind etwa Vererbung (\ref{Vererbung}) oder das Ersetzen des wiederholenden Codes durch eine Methode, welche dann mehrfach aufgerufen werden kann.
\paragraph[KISS]{KISS:}
KISS ist die Abkürzung für \emph{\textbf{K}eep \textbf{I}t \textbf{S}imple \textbf{S}tupid}. Auch hier ist der Name bereits sehr aussagekräftig und besagt, dass man lediglich die zum jeweiligen Zeitpunkt tatsächlich benötigten Codeabschnitte ausprogrammieren sollte. Aufgrund dessen sollte man sich zu Beginn eines Projekts auf das Wesentliche konzentrieren, um dies dann in weiterer Folge ausgiebig zu testen und dessen Funktionalität überprüfen zu können. So bleibt der Programm-Code leichter wartbar und übersichtlicher.
\subsubsection{Datenbankklassen}
\label{datenbankklassen}
Für die weitere Datenbankprogrammierung setzen wir auf das sogenannte \emph{Repository Pattern}. Damit wird uns eine übersichtliche Art und Weise der Programmierung ermöglicht, welche einen strukturierten Aufbau mit sich bringt. Einige Softwareentwickler verzichten auf diese Art der Ordnung und gehen somit gewisse Kompromisse bezüglich der Sauberkeit des Quellcodes ein. Anhand des von uns verwendeten \emph{Repository Patterns} werden beispielsweise Codewiederholungen, Mehrfachzugriffe auf dieselben Datenquellen an unterschiedlichen Programmstellen, sowie das häufige Auftreten von inkorrektem Programmcode durch Unachtsamkeit bestmöglich vermieden. Je größer das Projekt, umso wichtiger ist es, all diese Fehler zu umgehen, da die Fehlersuche nur noch aufwendiger wird, als sie ohnehin schon ist. 
\\\\
Grundsätzlich entspricht eine Arbeitsweise nach dem \emph{Repository Pattern} einem Trennen der Datenbeschaffung und der sogenannten Businesslogik. 
\begin{quote}
	''Ein Repository bringt eine zentrale Zuständigkeit ins Spiel. [...]  Man stelle sich vor, dass bestimmte Daten nun nicht mehr direkt aus einer Datenbank, sondern von einem Service bezogen werden. '' \wfootcite{repository}
\end{quote}
Bezüglich des Datenbankzugriffs handelt es sich bei unserer Projektausarbeitung um den \emph{Connected Layer}, welcher besagt, dass durchgehend eine Verbindung zum Server herrscht. Dabei werden vor allem Klassen wie \emph{DbCommand} für diverse SQL-Befehle, oder \emph{DbParameter} zum Anwenden verschiedenster Parameter verwendet. Weitere Klassen sind \emph{DbConnection}, \emph{DbDataReader}, \emph{DbException}. 

Um nun die Verbindung zu öffnen, wird eine Open()-Methode aufgerufen. Sobald sämtliche Daten von der Datenbank bezogen wurden und die Verbindung nicht mehr benötigt wird, wird durch den Aufruf einer Close()-Methode genau diese Verbindung wieder geschlossen. 

Bei dieser Art des Datenbankzugriffs ist der Programmierer somit selbstständig dafür verantwortlich, wann die Verbindung aufgebaut und beendet wird. Aufgrund dessen ist die verwendete Ressource auch solange belegt, bis die Verbindung geschlossen wird, wobei nur exakt diese Daten vom Server geladen werden, welche auch tatsächlich benötigt werden.
\paragraph[Beispielhafte Implementierung]{Beispielhafte Implementierung:} 
Die Implementierung von Datenbankklassen läuft grundsätzlich immer ziemlich ähnlich ab, weshalb hier wenige Beispiele genügend Aufschluss darauf geben sollten.
\subparagraph{GetAllBands():}
\begin{minted}{csharp}
//BandRepository.cs (Ausschnitt)
public List<Band> GetAllBands()
{
	if ((this._connection == null) || (this._connection.State != ConnectionState.Open))
	{
		return null;
	}
	
	List<Band> allBands = new List<Band>();
	try
	{
		MySqlCommand cmdSelectAllBands = this._connection.CreateCommand();
		cmdSelectAllBands.CommandText = "SELECT * FROM bands";	
		using (MySqlDataReader reader = cmdSelectAllBands.ExecuteReader())
		{
			while (reader.Read())
			{
				allBands.Add(
				new Band
				{
					BandID = Convert.ToInt32(reader["bandid"]),
					Email = Convert.ToString(reader["email"]),
					PasswordHash = Convert.ToString(reader["passwordhash"]),
					Bandname = Convert.ToString(reader["bandname"]),
					//weitere Properties der Klasse Band	
				});
			}
		}
	}
	catch (MySqlException)
	{
		throw;
	}
	return allBands.Count >= 1 ? allBands : null;
}
\end{minted}
Vorab muss überprüft werden, ob eine Verbindung zur Datenbank besteht und ob diese geöffnet ist. Ist dieser Schritt abgeschlossen, so wird eine Liste erstellt, welche im Laufe der Methode mit allen gefundenen Bands befüllt wird. 

Infolgedessen wird im \emph{try}-Block versucht, einen neuen MySQL-Befehl zu erstellen, welcher in diesem Fall sämtliche Einträge aus der Tabelle \emph{bands} zurückgibt. Daraufhin wird ein \emph{MySqlDataReader} erstellt, welcher uns ermöglicht, die zurückgelieferte Tabelle zeilenweise zu durchlaufen. Mithilfe des Schlüsselwortes \emph{using}, können vom Betriebssystem erhaltene Ressourcen wieder freigegeben werden. Diese vom Betriebssystem angeforderten Ressourcen müssen auch auf jeden Fall wieder freigegeben werden. Das kann entweder mithilfe eines an den \emph{try}-Block angehängten \emph{finally}-Blocks erfolgen, oder wie hier in diesem Fall, unter Verwendung des Schlüsselwortes \emph{using}. 

%Innerhalb von using fordern wir die gewünschte Ressource (hier: \emph{MySqlDataReader}) an.  Genau an dieser Stelle ruft das .NET-System die Methode \emph{Dispose()} von \emph{SqlConnection} auf. Die Methode Dispose() wird vom Interface \emph{IDisposeable} vorgegeben. Da SqlConnection das Interface IDisposeable implementiert, kann es innerhalb von using verwendet werden. 

Da der Reader anfangs jedoch nur auf die Tabelle und noch nicht in der Datenbanktabelle auf die Werte zeigt, muss abgefragt werden, ob Reihen vorhanden sind. Dafür ist in diesem Fall die \emph{while}-Schleife zuständig. Mit der Funktion \emph{Read()} kann dann ein Datensatz ausgelesen werden, wobei diese Funktion den Wert \emph{false} zurückgibt, sobald kein Datensatz mehr vorhanden ist. 
 
Nun werden der zuvor erstellten Liste alle Einträge mittels der Funktion \emph{Add} hinzugefügt. Dabei ist zu vermerken, dass es sich beispielsweise bei der \emph{BandID} um das Property aus der Band-Klasse handelt, während \emph{bandid} der Name des Feldes in der Datenbanktabelle ist. Außerdem muss darauf geachtet werden, dass die Werte in das entsprechende Format konvertiert werden.
 
Sobald nun alle Bands der Liste hinzugefügt wurden, wird im \emph{catch}-Block noch ein Exceptionhandling vollzogen, welches es uns beim Auftreten eines Fehlers im \emph{try}-Block ermöglicht, auf den Fehler aufmerksam gemacht zu werden.

Abschließend gilt es noch zu überprüfen, ob Werte in die Liste eingefügt wurden. Dafür wird mittels einer if-Abfrage überprüft, ob sich in der Liste mindestens ein Wert befindet. Ist dies der Fall, so wird die Liste mit allen Bandeinträgen zurückgegeben. Andernfalls gibt die Methode den Wert \emph{null} zurück.
\subparagraph{GetBand(int bandid):} ~\\
Oft wird auch das Selektieren eines einzigen Datensatzes, also in diesem Beispiel, einer einzigen Band benötigt. Diese Methode ähnelt der \emph{GetAllBands()} sehr, da nur kleine Änderungen vorgenommen werden müssen. Beispielsweise wird als Parameter die \emph{bandid} der zu selektierenden Band angegeben. Dementsprechend ändert sich auch der MySQL-Befehl.
\begin{minted}{csharp}
//BandRepository.cs (Ausschnitt)
cmdSelectBand.CommandText = "SELECT * FROM bands WHERE bandid = @bandid";
\end{minted}
Das Verwenden von MySQL-Parametern verhindert dabei das Auftreten von \emph{SQL-Injections}. Darunter versteht man prinzipiell eine Angriffsart auf diverse IT-Systeme. Hierzu werden über eine Webanwendung verschiedene Befehle in eine Datenbank geschleust, welche es ermöglichen, unzulässig Benutzer anzulegen oder Passwörter auszulesen. Sogar das Löschen ganzer Datenbanken ist möglich. Um genau dies zu verhindern, stellen die Entwickler in Abhängigkeit von den möglichen Eingaben zusammengebaute SQL-Anweisungen, anstatt der Verwendung von dynamischen Anweisungen zur Verfügung. Diese Methodik nennt sich im Fachjargon \emph{Prepared Statement}.\\\\
Ansonsten ist der weitere Verlauf der Methode unter erneuter Verwendung eines \emph{MySqlDataReaders} nahezu ident mit dem der \emph{GetAllBands()}-Methode.
\subparagraph{DeleteBand(int bandIdToDelete):}
\begin{minted}{csharp}
//BandRepository.cs (Ausschnitt)
public bool DeleteBand(int bandIdToDelete)
{
	if ((this._connection == null) || (this._connection.State != ConnectionState.Open))
	{
		return false;
	}	
	try
	{
		MySqlCommand cmdDeleteBand = this._connection.CreateCommand();
		cmdDeleteBand.CommandText = "DELETE FROM bands WHERE bandid = @bandIdToDelete";
		cmdDeleteBand.Parameters.AddWithValue("bandIdToDelete", bandIdToDelete);
	
		return cmdDeleteBand.ExecuteNonQuery() == 1;
	}
	catch (MySqlException)
	{
		throw;
	}
}
\end{minted}
Anhand dieses Beispiels wird die Funktionsweise von Datenbankklassen erneut sehr gut wiedergegeben. Nachdem man den Rückgabedatentyp (im Beispiel \emph{bool}), sowie die benötigten Parameter (\emph{int bandIdToDelete}) der Methode festgelegt hat, muss vorab erneut eine Überprüfung der Datenbankverbindung stattfinden. Liegt nun keine Verbindung mit dem verwendeten \emph{ConnectionString} vor und ist die Verbindung nicht geöffnet, so liefert die Methode den Wert \emph{false} zurück. Daraufhin erfolgt der Versuch (\emph{try}), die \emph{delete}-Abfrage zu erstellen. In diesem Fall wird aus der Tabelle \emph{bands} der jeweilige Eintrag mit der angegebenen \emph{bandid} gelöscht. Für sämtliche Eingaben, welche vom Benutzer getätigt werden, werden wiederum Parameter verwendet, welche mit einem @-Zeichen gekennzeichnet sind. Anschließend muss, wie bei jedem Abfragetyp, (außer \emph{select}) die Anzahl der betroffenen Datensätze angegeben werden, welche beim Löschen eines Datensatzes über die Identifikationsnummer (ID) 1 ist, da jede ID auch nur einmalig vergeben wird.
\subparagraph{InsertBand(Band bandToInsert):}
\begin{minted}{csharp}
//BandRepository.cs (Ausschnitt)
public bool InsertBand(Band bandToInsert)
{
	if ((this._connection == null) || (this._connection.State != ConnectionState.Open))
	{
		return false;
	}
	try
	{
		MySqlCommand cmdInsertBand = this._connection.CreateCommand();
		cmdInsertBand.CommandText = "INSERT INTO bands VALUES(null, @email, sha2(@passwordhash, 256), @bandname)";
		cmdInsertBand.Parameters.AddWithValue("email", bandToInsert.Email);
		cmdInsertBand.Parameters.AddWithValue("passwordhash", bandToInsert.PasswordHash);
		cmdInsertBand.Parameters.AddWithValue("bandname", bandToInsert.Bandname);
		//weitere Properties der Klasse Band
		
		return cmdInsertBand.ExecuteNonQuery() == 1;
	}
	catch (MySqlException)
	{
		throw;
	}
}
\end{minted}
Anhand der \emph{insert}-Methode kann die Funktionsweise von Datenbankklassen erneut erkannt werden. Da es in diesem Fall gilt, eine komplette Band einzufügen, muss der Parametertyp ebenfalls \emph{Band} sein. Nachdem wiederum die Datenbankverbindung überprüft wurde, wird mittels des \emph{try}-Blocks versucht, ein \emph{MySqlCommand} zu erstellen. Bis auf die SQL-Abfrage ähnelt diese Methode der \emph{delete}-Methode sehr. Auch hier werden die jeweiligen Paramater der Tabelle \emph{bands} mittels @-Zeichen gekennzeichnet und die Anzahl der betroffenen Datensätze, wiederum 1, angegeben. \\\\
Grundlegend ist somit jede Methode, welche sich in einer Datenbankklasse befindet, ähnlich aufgebaut und beinhaltet immer folgende Schritte: 
\begin{enumerate}
	\item Festlegen des Rückgabedatentyps, sowie der benötigten Parameter
	\item Datenbankverbindung überprüfen
	\item Erstellen des SQL-Befehls (inklusive der verwendeten Parameter)
	\item Angabe der betroffenen Datensätze (außer bei \emph{select}-Abfragen)
	\item Exceptionhandling
\end{enumerate}
Mithilfe von Datenbankklassen wird somit der gesamte Datenbankzugriff abgedeckt. Jegliche Datenbankveränderungen (\emph{select, delete, insert}, ...) werden anhand von Methoden in den jeweiligen Klassen realisiert, um später im Controller aufgerufen werden zu können und die benötigten Daten bereitzustellen. 
\subparagraph{Vorteile:}
\begin{itemize}
	\item Sehr effiziente Art zur gemeinsamen Nutzung großer Datenmengen
	\item Zentrale Verwaltung von Datensicherung und Zugriffsschutz
	\item Sehr einfache Eingliederung neuer Teilprogramme durch einheitliche Datenstruktur
\end{itemize}
\subparagraph{Nachteile:}
\begin{itemize}
	\item Performanceeinbußen durch vermehrte Verwendung von Query's
	\item Aufwendige Anpassungen im gesamten Projekt durch Veränderung der Datenstruktur 
\end{itemize}

% TODO Zitat oder Fließtext?
%Genau diese zentrale Zuständigkeit, bringt uns die Möglichkeit die gewünschten Daten nicht mehr direkt aus einer Datenbank, sondern von einem Service bezogen werden. Bindet man die Daten nämlich direkt ein, so hat man, wie bereits zuvor erwähnt, das Problem, dass zahlreiche Stellen nachgezogen werden müssen. Dadurch steigt die Fehleranfälligkeit wiederum enorm. 


\paragraph[Alternative Implementierung mittels ORM]{Alternative Implementierung mittels ORM: \wfootcite{orm}} 
Eine weitere Möglichkeit, um auf eine Datenbank zuzugreifen, stellt ein \emph{Object Relation Mapper} (ORM) dar. Bezogen auf diese Arbeit wird hauptsächlich der ORM von Microsoft betrachtet,  welcher sich \emph{Entity Framework} (EF) nennt.\\\\
Prinzipiell übernimmt ein ORM den gesamten Datenbankzugriff im Hintergrund, während der Fokus des Programmierers auf die verschiedenen Klassen-Instanzen gelegt wird. Somit wird es dem Programmierer ermöglicht, ohne SQL-Befehle Datenbanken und Tabellen zu erzeugen, sowie diverse Datenbankveränderungen (\emph{select, insert, delete, update}) durchzuführen.
\subparagraph{Grundbegriffe:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Model-Klassen:}\\
	Dabei handelt es sich um Klassen, welche nach dem Grundschema der objektorientierten Programmierung aufgebaut sind. Zu den meisten Model-Klassen werden in weiterer Folge Datenbanktabellen erstellt.
	\item \textbf{Navigationsproperties (NPs):}\\
	Sie sind essentiell für die Funktionsweise des Entity Frameworks. Dabei handelt es sich um eine Instanz einer anderen Model-Klasse, welches der Klasse mit dem Navigationsproperty  ermöglicht, auf die Information der anderen Model-Klassen zuzugreifen, ohne dabei ein \emph{join} verwenden zu müssen.\\
	Zum Beispiel kann ein Musiker mehrere Instrumente spielen. Dazu wird folgendes NP erstellt:
	\begin{itemize}
		\item NP:
		\begin{minted}{csharp}
public List<Instrument> Instruments {get; set;}
		\end{minted}
		\item Verwendung:
		\begin{minted}{csharp}
MusikerInstanz.Instruments
		\end{minted}
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Primärschlüsselfeld:}\\
	Dabei gilt, dass, sobald das Primärschlüsselfeld den gleichen Namen wie die Klasse besitzt, sowie den Zusatz \emph{ID} hinzugefügt bekommt, das EF dieses Feld automatisch als Primärschlüsselfeld identifizieren kann.
	\item \textbf{Konfigurations-Klasse:}\\
	Diese wird benötigt, um die Tabelle nach den Ansprüchen des Programmierers gestalten zu können. Somit kann etwa der Tabellenname festgelegt werden.
	\item \textbf{DbContext-Klasse:}\\
	Die \emph{DbContext-Klasse} besitzt die Aufgabe, als eine Art Managerklasse für die Verwaltung von Model-Klassen zu fungieren. Sie übernimmt sämtliche Datenbankveränderungen, weshalb über diese Klasse leicht auf Datenbank-Tabellen, sowie deren Einträge, zugegriffen werden kann. Um diese Datenbankveränderungen nun auch wirklich durchführen zu können, muss vom Programmierer selbst eine \emph{Context-Klasse} erstellt werden, welche von der \emph{DbContext-Klasse} erbt.
	\item \textbf{DbSet$<$Model-Klasse$>$:}\\
	Innerhalb der von \emph{DbContext-Klasse} abgeleiteten Klasse muss mittels des Befehls \emph{DbSet$<$Model-Klasse$>$} ein öffentliches Property erstellt werden, welches dem Programmierer den Zugriff auf die dahinterliegende Datenbanktabelle gewährt. 	
\end{itemize}
Nachdem die Grundlagen bezüglich der Funktionsweise des Entity Frameworks angeführt wurden, ist auch ein Blick auf die Vor- und Nachteile dieser Datenbankzugriffsmethode relevant, um als Programmierer den passenden Anwendungstyp verwenden zu können.
\clearpage\vfill\newpage{}
\subparagraph{Vorteile:}
\begin{itemize}
	\item Durch die Verwendung eines OR-Mappers wird der Code erheblich reduziert. Datenbankklassen werden nicht mehr benötigt, da der OR-Mapper jeglichen Datenbankzugriff (\emph{update, delete,...}) im Hintergrund von selbst erledigt.
	\item Durch Navigationsproperties (NPs) müssen vom Programmierer selbst wesentlich weniger Query’s geschrieben werden, da diese Aufgabe der ORM übernimmt. Weiters erscheint das Abbild einer Verknüpfung durch die Verwendung von NPs als wesentlich intuitiver.
	\item Ein OR-Mapper arbeitet bekanntermaßen immer mit Objekten und deren Properties, weshalb Datenbankveränderungen ohne erwähnenswerte Änderungen am Programmcode durchgeführt werden können. 
	\item Mittels LINQ können Datenbanken objektorientiert abgefragt werden. Besonders bei komplexeren Datenbankabfragen ist dies sehr hilfreich und eine erhebliche Erleichterung im Gegensatz zu herkömmlichen SQL-Abfragen.
\end{itemize}
\subparagraph{Nachteile:}
\begin{itemize}
	\item Durch die zusätzliche Zwischenschicht kann je nach Art des Problems die Fehlersuche erschwert werden und eine langwierige Fehlerbehebung mit sich bringen.
	\item Die Gefahr, dass ein Verständnisproblem bezüglich des Programmcodes auftritt, ist durch diverse Hintergrundarbeiten bei einem \emph{ORM} wesentlich höher.
	\item Zusätzlich zu den Datenbank-Grundlagen wird auch noch \emph{LINQ-, C\#}, und \emph{EF-Fachwissen} benötigt, damit mit dem OR-Mapper von C\# gearbeitet werden kann.

\end{itemize}
Abschließend kann zusammengefasst werden, dass das Arbeiten mit einem OR-Mapper bzw. mit dem Entity Framework verschiedene Vor-, sowie Nachteile mit sich bringt. Der Hauptaspekt bei der Ausarbeitung unseres Projekts, nicht auf die Anwendung eines OR-Mappers zu setzen, lag darin, dass wir im Umgang mit Datenbankklassen um einiges mehr Erfahrung besitzen.
\paragraph[Interfaces]{Interfaces:} 
\label{interfaces}
Ein Interface beinhaltet all jene Methoden und Properties, welche eine Klasse besitzen sollte, falls genau diese Klasse vom Interface abgeleitet wird. Außerdem sollte eine Schnittstelle verwendet werden, wenn die Vererbung von beispielsweise zweier Klassen simuliert werden möchte. Am besten kann der strukturelle Aufbau eines Interfaces anhand eines Beispiels gezeigt werden.
\begin{listing}[h!]
	\mint{csharp}{//ICityRepository.cs (vollständig)}
	\inputminted{csharp}{../Musikernetzwerk/Musikernetzwerk/Models/DB/ICityRepository.cs}
\end{listing}

In diesem Fall ist \emph{ICityRepository} unser Interface, wobei laut Konvention alle Interfaces mit dem Großbuchstaben \emph{I} beginnen sollten. In diesem Interface befinden sich dann, wie bereits oben erwähnt, alle Methoden, welche für das \emph{CityRepository}, unsere tatsächliche Klasse, notwendig sind. In dieser werden die Methoden samt ihrer Funktionalität ausprogrammiert. Vor allem in C\# ist die Verwendung von Schnittstellen besonders wichtig, da Mehrfachvererbung nicht unterstützt wird. \\\\
Somit gilt nun, dass jede Klasse, die die ICityRepository-Schnittstelle implementiert, eine Definition für beispielsweise eine GetCity(int? CityID)-Methode mit samt den angegebenen Parametern enthalten muss. Des Weiteren muss beachtet werden, dass jedes Schnittstellenmitglied, welches implementiert werden möchte, öffentlich (public) und nicht statisch (static) sein muss. Jedoch sind alle Methoden im Interface bereits automatisch public und abstract, weshalb die Bezeichner public und abstract nicht angegeben werden dürfen.  \\\\
Die Schnittstelle allein bietet jedoch noch keine Funktionalität, die eine Klasse oder Struktur auf die gleiche Weise erben kann, wie die Basisklassenfunktionalität. Wenn jedoch eine Basisklasse eine Schnittstelle implementiert, übernimmt jede von der Basisklasse abgeleitete Klasse diese Implementierung. \\\\
Die abschließende Implementierung der angegebenen Methoden im CityRepository vom Interface-Beispiel vorher sieht dann folgendermaßen aus.

\begin{minted}{csharp}
public class CityRepository : ICityRepository
\end{minted}
Man verweist somit, unter Angabe eines Doppelpunktes, auf das Interface, welches dann alle unsere vorher definierten Methoden beinhaltet und nun in der tatsächlichen Datenbankklasse ausprogrammiert werden können.

\subparagraph[Vorteile]{Vorteile von Interfaces:}
\begin{itemize}
	\item Interfaces geben einen kleineren Methodenumfang vor als Klassen, was bedeutet, dass durch das Definieren einer Schnittstelle andere Klassen leichter an diese Schnittstelle andocken können. 
	\item Mit Interfaces können Programmteile leichter ersetzt werden. 
	\item Das Programm wird durch Interfaces deutlich flexibler.
	\item Man muss sich vor dem Programmieren mit dem Problem ausführlich beschäftigen, wodurch eine gute Lösung des Problems wahrscheinlicher ist.
\end{itemize} 
\subparagraph[Nachteile]{Nachteile von Interfaces:} 
\begin{itemize}
	\item Oft ist es nicht einfach herauszufinden, was alles zur öffentlichen Schnittstelle gehört. 
	\item Man benötigt verhältnismäßig viel Programmiererfahrung.
\end{itemize}

\paragraph[Vererbung]{Vererbung:} 
\label{Vererbung}	
Spricht man in der Programmierung vom Begriff \emph{Vererbung}, so befindet man sich in der objektorientierten Programmierung. Außerdem war zu erkennen, dass die Vererbung auch bei der Thematik Interfaces eine essentielle Rolle spielt. Somit kann schlussgefolgert werden, dass die Vererbung ein sehr vielseitiges, sowie großes Einsatzgebiet in der Programmierung besitzt. \\\\
Aufgrund dessen ist die Vererbung in der C\#-Programmierung ein sehr wichtiges Hilfsmittel, um diverse Grundsätze und Prinzipien (DRY, uvm.) einzuhalten. Am einfachsten lässt sich die Vorgehensweise anhand der folgenden Ausarbeitung in unserem Projekt erklären. \\\\
Vor allem bei der Datenbankklassen-Programmierung gibt es sehr oft sich wiederholenden Programmcode. Dafür erstellten wir eine Basisklasse \emph{SQLConnection}, um eben diese Wiederholungen jeder einzelnen Datenbankklasse bestmöglich zu vermeiden. 
\begin{longlisting}
	\mint{csharp}{//SQLConnection.cs (vollständig)}
	\inputminted{csharp}{../Musikernetzwerk/Musikernetzwerk/Models/DB/SQLConnection.cs}
\end{longlisting}

In diesem Fall handelt es sich um das Öffnen bzw. Schließen der Datenbankverbindung. Dies wird in jeder einzelnen Datenbankklasse benötigt, weshalb eine Auslagerung dieser beiden Methoden in eine Basisklasse sehr sinnvoll ist. In genau dieser Basisklasse werden alle Methoden ausprogrammiert, welche in den weiteren Datenbankklassen benötigt werden. Als Beispiel für eine Unterklasse dient das \emph{BandRepository}. Dieses erbt lediglich unter Angabe eines Doppelpunktes die in der Basisklasse implementierten Methoden \emph{Open()} und \emph{Close()}. 
\begin{minted}{csharp}
public class BandRepository : SQLConnection
\end{minted}
Somit wird schnell deutlich, dass sich so gut wie kein Code wiederholt, und in den Unterklassen wirklich nur Programmabschnitte codiert werden, welche auch lediglich für diese Klasse wichtig sind. Aufgrund dessen lohnt es sich sehr, eine Basisklasse für Dinge zu schreiben, welche in einigen Klassen immer wieder aufs Neue benötigt werden. Diese Vorgehensweise erfüllt somit das DRY-Prinzip.

\subsubsection{MVC-Prinzip}
Darunter versteht man grundsätzlich die Trennung der Darstellung (View) und der tatsächlichen Programmlogik, also dem Model. Um diese beiden Komponenten nun in Abhängigkeit voneinander zu bringen und zu verknüpfen, benötigt es somit einen Controller. 
Abbildung \ref{fig:mvc_prinzip} veranschaulicht das MVC-Prinzip sehr gut. Zusätzlich ist noch anzumerken, dass nicht nur Web-Anwendungen auf diesem Konzept basieren, sondern beinahe jede Applikation, die mit einer Datenbank interagiert.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/egger/mvc_prinzip}
	\caption{Veranschaulichung der Funktionsweise des MVC-Prinzips}
	\label{fig:mvc_prinzip}
\end{figure}  

Die einzelnen Komponenten lassen sich somit wie folgt beschreiben:
\lfoot{Egger}
\paragraph[View]{View:} 	
Die View ist – wie der Name schon verrät – für die Darstellung der Daten verantwortlich. Sie ermöglicht dem Benutzer aber auch das Ändern von Daten, obwohl Views komplett unabhängig von Model und Controller agieren. Sie geben die Informationen nur weiter und haben selbst keinen Einfluss auf die Datenstruktur bzw. -verarbeitung. Views sind also die Schnittstellen zwischen Daten und Benutzern.
\subparagraph{ViewModel:} ~\\
Ein View-Model (bzw. Model View ViewModel, MVVM) ist ein Model, das nur für View-Zwecke benötigt wird. Es handelt sich dabei um eine Erweiterung des MVC-Musters, bei der eine zusätzliche Komponente (das View-Model) zwischen View und Model Daten verarbeitet. Dies ist nur möglich, da alle MVC-Komponenten unabhängig voneinander sind. \\\\
In unserer Arbeit wurde beispielsweise ein ViewModel für Musiker benötigt, da die Musiker - Klasse keine Informationen über dessen Ort, Bands und Instrumente beinhaltet. Das ViewModel \emph{MusicianModel} besteht vereinfacht gesagt also aus den Entitäten Musiker, einer Liste von Bands, sowie einer Liste von Instrumenten. Um die Daten korrekt verarbeiten zu können, muss zwischen bisherigen Instrumenten und neu dazugekommenen Instrumenten unterschieden werden.\\\\
Dies ist zum Beispiel bei Bearbeiten des Profils der Fall: Einerseits müssen die bis dahin aktuellen Instrumente angezeigt werden (\emph{OldChosenInstruments}), andererseits die neu ausgewählten Instrumente (bzw. deren IDs) abgespeichert werden (\emph{NewChosenInstrumentIDs}).\\\\
Um nun alle möglichen Instrumente in der View korrekt darstellen zu können, benötigt man ein weiteres Property: \emph{InstrumentSelectList} mit dem Datentyp \emph{MultiSelectList}. Dieses ist notwendig, um alle möglichen Instrumente für eine Auswahl-Liste bereit zu stellen.
%ViewModel-Eigenschaften können zudem Datentypen haben, die sonst unüblich sind. Somit werden die neu dazugekommenen Instrumente mit dem Datentyp \emph{MulitiSelectList} gespeichert.  Dieser repräsentiert eine Liste von Instrumenten, aus der man eines oder mehr auswählen kann.\\\\
Im folgenden Code-Ausschnitt wird das ViewModel \emph{MusicianModel} definiert:
\begin{minted}{csharp}
// MusicianModel.cs (Ausschnitt)
public class MusicianModel
{
public Musician Musician { get; set; }
public City City { get; set; }
public List<Band> Bands { get; set; }
public List<Instrument> OldChosenInstruments { get; set; }
public int[] NewChosenInstrumentIDs { get; set; }
public MultiSelectList InstrumentSelectList { get; set; }

// Konstruktor
[...]
}
\end{minted}
\lfoot{Gatt}
\paragraph[Controller]{Controller:} 
Der Controller ist der Vermittler und das Bindeglied zwischen \emph{Model} und \emph{View}, weshalb auch nur grundlegende Programmierbefehle in ihm zu finden sind. Er nimmt sämtliche Daten, welche vom Benutzer eingegeben werden, entgegen, um sie dann an das Model weiterzusenden. Nachdem er somit die Bearbeitung der Daten an das Model delegiert hat und die Bearbeitung vom Model abgeschlossen werden konnte, erhält der Controller das Ergebnis. Daraus lässt sich abermals schließen, dass ein Controller lediglich als Vermittler agiert. Infolge dessen wird dieses erhaltene Ergebnis auch nicht vom Controller im Browser angezeigt, sondern nach Aufruf der zugehörigen View durch den Controller dort angezeigt.
\paragraph[Model]{Model:} 
Im Model ist die eigentliche Programmfunktionalität enthalten. Somit beinhaltet das Model sämtliche Klassen, welche für die Erbringung des gewünschten Programmierziels notwendig sind. All diese Klassen, welche nach der Implementierung die Funktionalität beinhalten, werden in weiterer Folge vom Controller aufgerufen. Damit der Controller tatsächlich auf alle Klassen und Methoden zugreifen kann, werden diese als \emph{public}, also öffentlich, deklariert. Die Ausgaben aller Ergebnisse werden danach in den Views angezeigt.
\clearpage\vfill\newpage{}
\paragraph[Convention over Configuration]{Convention over Configuration: } 
Darunter versteht ein erwähnenswertes Prinzip im Zusammenhang mit MVC. Hält man sich an alle vorgeschriebenen Konventionen, so ist der Konfigurationsaufwand, welcher aufgebracht werden muss, sehr klein. Dies bedeutet etwa, dass sämtliche Controller im bereits von MVC selbst erstellten Controller-Verzeichnis angelegt werden sollten. Dadurch sucht das MVC-Framework automatisch im Ordner \emph{Controllers} nach der gewünschten Controllerklasse. Somit ist eine zusätzliche Konfiguration, beispielsweise für die Änderung des Speicherorts der Controller, nicht nötig und erspart dem Programmierer einiges an Zeit, weshalb empfohlen wird, nach den Konventionen zu arbeiten.
\paragraph[Sessions]{Sessions: \wfootcite{sessions}}
Sessions werden hauptsächlich dazu verwendet, um Daten über mehrere Seitenaufrufe verfügbar zu machen. Vor allem bei Webanwendungen, wo das zugrundeliegende Protokoll \emph{HTTP(S)} zustandslos ist, finden Sessions eine hohe Einsatzquote. \\\\
Füllt ein Benutzer beispielsweise das Registrierungsschema aus, so werden die eingegebenen Daten an eine Auswertungsseite am Server gesendet und z.B. mit C\# weiterverarbeitet. Der Benutzer erhält dann in den meisten Fällen eine Erfolgsmeldung, welche auf einer neuen Seite angezeigt wird. Somit sind die Daten, sobald der Benutzer auf einen neuen Link klickt, nicht mehr vorhanden, weshalb sie in einer Datenbanktabelle eingetragen werden müssen. Sessions sind somit Textdateien, welche am Server  abgespeichert werden. \\\\
Das Pendant zu Sessions sind Cookies. Sie werden jedoch am Client abgespeichert, wodurch massive Sicherheitslücken entstehen. Aus diesem Grund empfiehlt es sich auch vor allem bei sicherheitsrelevanten Daten, Sessions zu verwenden. Auch das clientseitige Sperren von Cookies ist ein weiterer Nachteil, wodurch in vielen Fällen gewisse Bereiche der Webseite nicht funktionieren, falls diese auf Cookies angewiesen sind. 

\paragraph[Beispielhafte Implementierung]{Beispielhafte Implementierung im Diplomarbeitsprojekt:} 
Um die grundlegende Arbeitsweise des MVC-Prinzips zu veranschaulichen, wird dies anhand eines Beispiels gezeigt. Die folgende URL \url{https://localhost:44352/Login/LoginMusician} wird auf einem beliebigen Webbrowser aufgerufen, um dann in weiterer Folge von einem beliebigen Server (\emph{localhost:44352}) ein bestimmtes Dokument bzw. eine bestimmte Webseite anzufordern. Um diese angegebene Adresse jedoch nun korrekt auswerten zu können, wird das Routingsystem, welches MVC-Frameworks neuerer Versionen automatisch besitzen, benötigt. Die Auswertung des Routingsystems sieht dann folgendermaßen aus:
\begin{itemize}
	\item Login: \\
		Dabei handelt es sich um den verwendeten Controller. 
	\item LoginMusician:\\
		Dies ist die sogenannte Action-Methode, welche noch weitere Informationen enthalten kann.  
\end{itemize}
Nachdem die Adresse nun richtig interpretiert wurde, erzeugt das Routingsystem eine Instanz der Klasse \emph{LoginController} und ruft dort die Methode \emph{LoginMusician} auf. Somit ist es für die tatsächliche Funktionstüchtigkeit notwendig, den \emph{LoginController} zu erstellen und darin die Methode \emph{LoginMusician} zu schreiben.
\subparagraph{LoginController:}
\begin{minted}{csharp}
//LoginController.cs (Ausschnitt)
public class LoginController : Controller
{
	IMusicianRepository loginMusicianRepository;
	[HttpGet]
	public ActionResult LoginMusician()
	{
		return View();
	}

	[HttpPost]
	public ActionResult LoginMusician(Musician login)
	{	
		if ((login == null) || (login.Email == null) || (login.PasswordHash == null) || (login.Email.Trim().Length <= 5)) //.Trim() löscht die Leerzeichen aus der Zeichenkette
		{
			return View("Message", new Message("Login Fehler", "Ihre Login-Daten sind zu kurz."));
		}
		try
		{	
			loginMusicianRepository = new MusicianRepository();
			loginMusicianRepository.Open();
			
			Musician SessionMusician = loginMusicianRepository.Authenticate(login.Email, login.PasswordHash);
			if (SessionMusician != null)
			{
				Session["Musician"] = SessionMusician;
				Resources.Resources.Culture = CultureInfo.GetCultureInfo(SessionMusician.Userlanguage);
				return RedirectToAction("index", "home");
			}
			else
			{
				return View("Message", new Message("Loginfehler", "Ihre Login-Daten sind falsch."));
			}
		}
	
		catch (MySqlException)
		{                
			return View("Message", new Message("Datenbankfehler", "Versuchen Sie es später erneut."));
		}
		catch (Exception)
		{
			return View("Message", new Message("Datenverarbeitungs-Problem", "Versuchen Sie es später erneut."));
		}
		
		finally
		{
			if (loginMusicianRepository != null)
				loginMusicianRepository.Close();
		}
	}
//noch weitere Methoden/Actions

\end{minted}
\label{get-post}
In den meisten Fällen benötigt man eine \emph{Get}-, sowie eine \emph{Post}-Methode. Diese werden wie im Codeabschnitt zu sehen, mit dem Befehl \emph{[HttpGet]} und \emph{[HttpPost]} gekennzeichnet. Die \emph{Get}-Methode hat dabei die Aufgabe, ein Dokument vom Server an den Client zu übergeben, da dieser eben genau dieses Dokument anfordert. Im Gegensatz dazu werden mittels der \emph{Post}-Methode Daten vom Client an den Server gesendet. 

Aufgrund dessen ist die \emph{Get}-Methode in diesem Beispiel auch sehr einfach und gibt lediglich eine View zurück.\\\\
Die \emph{Post}-Methode ist im Gegensatz dazu um einiges ausführlicher und umfasst einen größeren Teil an Programmierung. Als Erstes werden die Eingaben des Benutzers überprüft. Tätigt der Benutzer keine Angabe oder gibt eine E-Mail-Adresse an, welche kürzer als fünf Zeichen lang ist, wird er auf eine andere View weitergeleitet, welche ihn auf genau diese Fehler aufmerksam macht. Der Inhalt dieser Fehlermeldung ist dabei für den Programmierer frei wählbar. 

Danach wird anhand eines \emph{try}-Blocks (bekannt aus dem Unterkapitel \emph{Datenbankklassen} \ref{datenbankklassen}) eine neue Instanz eines \emph{MusicianRepository}'s erstellt und die Datenbankverbindung geöffnet. 

Des Weiteren wird die Methode aus der Datenbankklasse aufgerufen und das Ergebnis daraus in eine Variable vom Datentyp \emph{Musician} übergeben. Wurden dann Ergebnisse anhand der Eingaben des Benutzers durch die Methode \emph{Authenticate()} gefunden, so werden diese in eine \emph{Session} abgespeichert, sodass der Benutzer auch nach dem Verlassen dieser View angemeldet bleibt. 

Außerdem wird in diesem Codeabschnitt auch noch die voreingestellte Benutzersprache (Userlanguage) übergeben, um dem Benutzer auch wirklich das beste Nutzererlebnis zu bieten. Somit wurden alle nötigen Informationen übergeben und der Benutzer wird mithilfe der \emph{Index()}-Methode aus dem Home-Controller an die Startseite weitergeleitet.\\\\
Wurden durch die \emph{Authenticate()}-Methode keine Ergebnisse erzielt, so ist auch die Variable unbefüllt. Für diesen Fall wird wiederum eine View mit einer anderen Fehlermeldung zurückgeliefert.\\\\
Zu einem \emph{try}-Block gehört auch immer ein \emph{catch}-Block. In diesem werden die unterschiedlichen Typen von Exceptions abgefragt. Beispielsweise wird bei einer Exception vom Typ \emph{MySqlException} eine andere Fehlermeldung zurückgeliefert, als bei einer allgemeinen Exception.

Wurden nun also alle bereits angeführten Codeabschnitte durchlaufen, gelangt man zum \emph{finally}-Block. Dieser ist für das endgültige Abschließen des \emph{ActionResults} notwendig und schließt in diesem Fall die Verbindung zur Datenbank, falls sie noch geöffnet ist. \\\\
Als nächsten Schritt fragt die Methode (Action) \emph{LoginMusician()} beim Model nach, um alle weiteren Informationen zu erhalten. Um dies zu ermöglichen, ruft der \emph{LoginController} die Methode \emph{Authenticate(login.Email, login.PasswordHash)} auf. In unserem Fall ist somit das \emph{MusicianRepository} das Model. Somit muss auch diese Methode von uns geschrieben werden.
\subparagraph{Authenticate:}
\begin{minted}{csharp}
//MusicianRepository.cs (Ausschnitt)
public Musician Authenticate(string artistnameOrEmail, string passwordhash) 
{
	try
	{
		MySqlCommand cmdAuthenticateMusician = this._connection.CreateCommand();
		cmdAuthenticateMusician.CommandText = "SELECT * FROM musicians WHERE ((artistname= @artistnameOrEmail) AND (passwordhash = sha2(@passwordhash, 256)) OR ((email = @artistnameOrEMail) AND (passwordhash = sha2(@passwordhash, 256))))";
		cmdAuthenticateMusician.Parameters.AddWithValue("artistnameOrEmail", artistnameOrEmail);
		cmdAuthenticateMusician.Parameters.AddWithValue("passwordhash", passwordhash);
	
		using (MySqlDataReader reader = cmdAuthenticateMusician.ExecuteReader())
		{
			if (reader.HasRows)
			{
				reader.Read();
				return new Musician()
				{
					MusicianID = Convert.ToInt32(reader["musicianid"]),
					Email = Convert.ToString(reader["email"]),
					PasswordHash = Convert.ToString(reader["passwordhash"]),
					FirstName = Convert.ToString(reader["firstname"]),
					LastName = Convert.ToString(reader["lastname"]),
					//weitere Properties des Musikers
				};
			}
			else
			{
				return null;
			}
		}
	}
	catch (Exception)
	{
		throw;
	}
}
\end{minted} 
Die \emph{Authenticate()}-Methode ermöglicht dem Benutzer nun anhand des SQL-Befehls das erfolgreiche Einloggen und ermittelt die bereits abgespeicherten Benutzer aus der Datenbank. Die Vorgehensweise bei der Programmierung dieser Methode läuft dabei nach dem selben Prinzip ab, wie im Unterkapitel \emph{Datenbankklassen} (\ref{datenbankklassen}). Die gesamte \emph{Authenticate()}-Methode ist im Grunde eine \emph{select}-Abfrage, welche als abfragende Parameter optional den Usernamen oder die Email, sowie das Passwort des Benutzers besitzt. Die ermittelten Daten daraus werden dann durch den Aufruf dieser Methode dem Controller zurückgeliefert.\\\\
Dieser hat nun die Aufgabe, eine spezielle View aufzurufen (wie im Controller-Codeabschnitt bereits zu sehen) und dieser die ermittelten Daten zu übergeben. Abschließend hat die View nun die Aufgabe, das gewünschte Ergebnis in einem ansehnlichen Design anzuzeigen. 


\subsubsection{Implementierung der Mehrsprachigkeit}
\paragraph[Grundlagen]{Grundlagen:}
Um auch das Mehrsprachigkeitstool auf einer Webseite implementieren zu können, gibt es verschiedene Ansätze zur Realisierung. Bei der Ausarbeitung dieses Diplomprojekts wurde die Mehrsprachigkeit mithilfe von Ressourcendateien umgesetzt.\\\\
Dabei gilt, dass pro verwendeter Sprache, welche auf der Webseite zugänglich sein sollte, eine neue Ressourcendatei erstellt wird.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/gatt/Ress_de}
	\caption{Ressourcendatei-Deutsch}
	\label{fig:ressde}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:ressde} ist die Ressourcendatei für die Sprache Deutsch abgebildet. Die erste Spalte \emph{Name} gibt dabei den Referenzwert an, unter welchem der übersetzende \emph{Wert} von Spalte zwei abgespeichert ist. Der Name sollte dabei möglichst kurz sein, da dieser dann in verschiedenen Programmabschnitten zum Aufruf des Wertes verwendet wird. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/gatt/Ress_en}
	\caption{Ressourcendatei-Englisch}
	\label{fig:ressen}
\end{figure}

Folgend ist nun die englische Ressourcendatei abgebildet. Während in Abbildung \ref{fig:ressen} die Spalte \emph{Name} ident zu dieser in Abbildung \ref{fig:ressde} ist, unterscheidet sich die Spalte \emph{Wert} dahingehend, dass hier die englische Übersetzung zu finden ist.\\\\
Somit gilt, sobald ein neues Wort oder eine neue Wortgruppe auf der Webseite zu sehen ist, dass dieses Wort bzw. diese Wortgruppe dann auch in die jeweiligen Ressourcendateien einzutragen sind. Verständlicherweise müssen sie, wie bereits zuvor erwähnt, unter dem selben Namen abgespeichert sein, damit die Programmlogik eine Verbindung der beiden Wörter bzw. Wortgruppen in unterschiedlichen Sprachen herstellen kann.\\\\
Die Benennung dieser Ressourcendateien beruht dabei auf einem sehr einfachen Prinzip. 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Resources.resx:}\\
	Dabei handelt es sich um die deutsche Datei, welche in der Ausarbeitung unseres Diplomprojekts als Standardsprache angesehen wird. Das Kürzel \emph{resx} steht dabei für den Dateityp.
	\item \textbf{Resources.en.resx:}\\
	Dies ist der Dateiname der englischen Ressourcendatei. Damit wird deutlich, dass für jede weitere Sprache für eine eindeutige Unterscheidung der Dateien lediglich das Sprachkürzel hinzugefügt wird. In diesem Fall ist dies \emph{en}.
\end{itemize}
Um den Benutzer überhaupt die Möglichkeit zu geben, seine bevorzugte Sprache auswählen zu können, wurden in der Navigationsleiste für die verfügbaren Sprachen Buttons hinzugefügt, wie in Abbildung \ref{fig:langnav} zu sehen ist.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/gatt/lang_nav}
	\caption{Auswahl der Sprache auf der Oberfläche}
	\label{fig:langnav}
\end{figure}
\newpage
\paragraph[Controller]{Ausarbeitung in den Controllern}
Um nun diese abgespeicherten Wörter bzw. Wortgruppen auch im Programm verwenden zu können, müssen gewisse Programmabschnitte in den verschiedenen Controllern angepasst werden.
\begin{minted}{csharp}
//HomeController.cs (Ausschnitt)
if ((lang == null) || (lang == "de"))
{
	Resources.Resources.Culture = CultureInfo.GetCultureInfo("");
}
else
{
	Resources.Resources.Culture = CultureInfo.GetCultureInfo(lang);
}
\end{minted}
Dieser Codeabschnitt aus dem Home-Controller gibt das prinzipielle Ändern der Sprache wieder. Hierbei wird vorab abgefragt, ob die verwendete Variable \emph{lang}, welche vom Typ \emph{string} ist, überhaupt vom Benutzer angegeben wurde (also über Knopfdruck auf der Oberfläche), oder der Benutzer die Sprache Deutsch ausgewählt hat. Falls einer dieser beiden Fälle eintritt, wird standardmäßig die Sprache Deutsch übergeben. Tritt keiner dieser beiden Fälle ein, so wird dem Programm das ausgewählte Sprachkürzel über die Variable \emph{lang} übergeben.\\\\
Um nun auch die vom Benutzer ausgewählte Sprache auslesen zu können, bedarf es weiteren Anpassungen in den Controllern. 
\begin{minted}{csharp}
//MusicianController.cs (Ausschnitt)
if (Resources.Resources.Culture != null)
{
	switch (Resources.Resources.Culture.Name)
	{
		case "en":
			m.InstrumentSelectList = new MultiSelectList(instrumentRepository.GetAllInstruments(), "InstrumentID", "En");
			break;
		default:
			m.InstrumentSelectList = new MultiSelectList(instrumentRepository.GetAllInstruments(), "InstrumentID", "De");
			break;
	}
}
else
{
	m.InstrumentSelectList = new MultiSelectList(instrumentRepository.GetAllInstruments(), "InstrumentID", "De");
}
\end{minted}
Dieser Codeabschnitt stammt aus dem Login-Controller und ist bei der Registrierung des Musikers essenziell. Da der Benutzer nämlich zwischen verschiedenen Sprachen wählen kann, müssen auch die Listen, in welchen der Musiker seine gespielten Instrumente auswählen kann, entsprechend der ausgewählten Sprache angezeigt werden. 

Genau diese Tatsache wird anhand dieser Abfrage gewährleistet. Trifft der Fall ein, dass der Benutzer die Sprache Englisch ausgewählt hat, so wird mithilfe einer Instanz des \emph{InstrumentRepository}'s die Methode \emph{GetAllInstruments()} aufgerufen. Der zweite Parameter \emph{InstrumentID} gibt dabei die ausgewählte ID des Instruments zurück. Dies liegt daran, dass die gesamte Auswahlliste dementsprechend aufgebaut ist, dass lediglich die ID des ausgewählten Instruments im Hintergrund ausgewählt wird. Im Vordergrund, also auf der Webseitenoberfläche, wird jedoch das Instrument in der jeweiligen Sprache angezeigt. Der dritte Parameter \emph{En} ist weiters für die Angabe der ausgewählten Sprache verantwortlich, welcher sich aus den Properties der Instrument-Klasse ergibt.\\\\
Als default-Wert, also falls keine explizite Sprachauswahl vorgenommen wurde, wird wiederum Deutsch angesehen.\\\\
Des Weiteren sind Aufrufe von Fehlermeldungen in den Controllern keine Seltenheit. Auch diese müssen natürlich mehrsprachig verfügbar sein.
\begin{minted}{csharp}
//MusicianController.cs (Ausschnitt)
catch (MySqlException)
{
	return View("Message", new Message(Resources.Resources.Datenbank_Fehler, Resources.Resources.Versuchen_Sie_es_später_erneut));
}
catch (Exception)
{
	return View("Message", new Message(Resources.Resources.Datenverarbeitungsproblem, Resources.Resources.Versuchen_Sie_es_später_erneut));
}
\end{minted}
Um genau diese Mehrsprachigkeit der Fehlermeldungen zu ermöglichen, wird über \emph{Resources.Resources.Datenbank\_Fehler} auf den expliziten Wert aus der Ressourcendatei zugegriffen. Das erste \emph{Resources} steht dabei für den Namespace, also für den Namen des Ordners, in welchem sich die Ressourcendateien befinden. Das zweite \emph{Resources} steht indes für die jeweilige Ressourcendatei, welche verwendet wird. \emph{Datenbank\_Fehler} steht abschließend lediglich für den Namen der zu übersetzenden Wortgruppe.
\paragraph[Views]{Ausarbeitung in den Views}
Auch sämtliche Begrifflichkeiten, welche auf den Views zu finden sind, müssen mehrsprachig verfügbar sein. Der Aufruf dafür sieht sehr ähnlich aus, wie zuvor im Controller.
\begin{minted}{html}
<!-- RegistrationMusician.cshtml (Ausschnitt) --> 
<h1>@Resources.Resources.Musiker - @Resources.Resources.Registrierung</h1>
\end{minted}
Dadurch wird der mehrsprachige Aufruf der Überschrift für die Musiker-Registrierung gewährleistet. Auch hier wird mithilfe von \emph{Resources.Resources} auf die Werte aus den Ressourcendateien zugegriffen. Diese Herangehensweise wurde dann wiederum bei allen weiteren Wörtern, sowie Wortgruppen in den Views angewandt. 

\subsubsection[Senden einer E-Mail]{Senden einer E-Mail:}
In der Anwendung sollte es auch die Möglichkeit geben, als Musiker oder Band ein Feedback abgeben bzw. diverse Fragen bezüglich verschiedener Funktionalitäten stellen zu können. Im Unterkapitel \emph{Hypertext Markup Language} \ref{html} wird die ausgearbeitete Endfassung dieser Kontakt-Seite zu sehen sein. Auf dieser sollte es dem Benutzer möglich sein, unter Angabe seines Vor-, Nachnamen, der eigenen E-Mail Adresse, sowie der letztendlichen Nachricht eine E-Mail an die Entwicklergruppe zu senden.

Dafür wurde auch eine eigens für den Erhalt dieser Feedbacknachrichten zuständige E-Mail Adresse eingerichtet, welche folglich \emph{message.weband@gmail.com} lautete.

\paragraph[Implementierung im Controller]{Implementierung im Controller:}
Um nun auch wirklich den E-Mail-Prozess korrekt darzustellen, waren zwei neue \emph{ActionResults} im Home-Controller zu erstellen. Vorab erstellten wir auch noch eine Klasse \emph{EMail}, welche lediglich die Properties \emph{Address, Subject} und \emph{Message}, sowie den dazugehörigen Konstruktor beinhaltete.
\begin{minted}{csharp}
//HomeController.cs (Ausschnitt)
[HttpGet]
public ActionResult SendMail()
{
	return View();
}

[HttpPost]
public ActionResult SendMail(EMail email)
{
	try
	{
		if (ModelState.IsValid)
		{
			email.Subject = "Contact Message WeBand";
			var senderEmail = new MailAddress(email.Adress, "Sender");
			var receiverEmail = new MailAddress("message.weband@gmail.com");
			var password = "musiker2019";
			var sub = email.Subject;
			var body = email.Message;
			var smtp = new SmtpClient
			{
				Host = "smtp.gmail.com",
				Port = 587,
				EnableSsl = true,
				DeliveryMethod = SmtpDeliveryMethod.Network,
				UseDefaultCredentials = false,
				Credentials = new NetworkCredential(receiverEmail.Address, password)
			};
			using (var mess = new MailMessage(senderEmail, receiverEmail)
			{
				Subject = email.Subject,
				Body = body
			})
			{
				smtp.Send(mess);
			}
		return View();
		}
	}
	catch (Exception)
	{
		return View("Message", new Message(Resources.Resources.E_Mail_Problem, Resources.Resources.Versuchen_Sie_es_später_erneut));
	}
	return View();
}	
\end{minted}
Während die \emph{Get}-Methode hier wiederum nur die jeweilige Kontaktseite zur Eingabe der Daten zurückgibt, ist die \emph{Post}-Methode für den gesamten Sendevorgang verantwortlich.

Als Erstes wird mithilfe einer if-Abfrage überprüft, ob die eingegebenen Daten denn überhaupt den Voraussetzungen, um eine positive Validierung zu erlangen, entsprechen. Wurden die Daten vom jeweiligen Benutzer korrekt eingegeben, so wird bereits in diesem Schritt der Betreff (\emph{Subject}) im Vorhinein festgelegt. Des Weiteren wird die E-Mail-Adresse des Senders durch eine Variable vom Typ \emph{EMail} übergeben. Danach folgen noch die Daten des Empfängers, also unsere festgelegten E-Mail-Daten mit der bereits zuvor erstellten E-Mail-Adresse.

Sobald die grundlegenden Daten für einen erfolgreichen E-Mail-Verkehr übergeben wurden, werden weitere spezifischere E-Mail-Daten angegeben. Dazu gehört etwa der \emph{Host}, also der verwendete E-Mail-Server. Auch ein Port, über welchen dann schlussendlich kommuniziert wird, muss angegeben werden. Wichtig dabei ist jedoch, dass der ausgewählte Port sowohl auf dem Server freigeschaltet, als auch vom E-Mail-Server akzeptiert wird.

Außerdem sollte angegeben werden, ob der Simple Mail Tranfer Protocol (SMTP)-Client für die Verschlüsselung der Verbindung den Secure Socket Layer (SSL) verwendet. Die folgende Zeile gibt im Grunde an, wie ausgehende E-Mails behandelt werden. In diesem Fall wird die E-Mail an einen SMTP-Server über das Netzwerk gesendet. 

Als Nächstes wird festgelegt, ob sogenannte Default-Werte für die Anmeldung verwendet werden sollen. Wie bereits in der nächsten Zeile zu sehen, werden diese jedoch individuell angelegt. Genau diese Anmeldeinformationen sind erforderlich, wenn der Server vom Client eine Authentifizierung verlangt, bevor er im Namen des Clients E-Mails sendet.

Wurden diese Programmabschnitte durchlaufen, so gelangt man zu dem Punkt, wo der Betreff (Subject) und der Body (die tatsächliche Nachricht) zu einer komplettierten E-Mail zusammengefügt werden.

Danach wird die E-Mail mithilfe des Befehls \emph{smtp.Send(mess)} versendet. Die Variable \emph{mess} ist dabei das zusammengefügte Ergebnis von \emph{Subject} und \emph{Body}.

Abschließend folgt nur mehr das Zurückgeben der jeweiligen View bzw. das Abhandeln aufgetretener Exceptions anhand der Rückgabe einer entsprechenden Fehlermeldung.\\\\
Bedauerlicherweise funktionierte dieser Sendevorgang im Zeitraum der Ausarbeitung dieses Diplomprojekts nicht. Nach verschiedensten Verbesserungsversuchen, welche auch mit einem erheblichen Zeitaufwand verbunden waren, entschieden wir uns deshalb als Team gegen die weitere Ausarbeitung dieser Randfunktionalität. Dies ist damit zu begründen, dass es wesentlich wichtigerere Funktionen auf der Webseite auszuarbeiten gab, welche nach Rücksprache mit Herrn Vogt auch vorgezogen wurden.

\paragraph[Alternative Implementierung]{Alternative Implementierung:}
Aufgrund der Tatsache, dass die zuvor erklärte Methodik zur Versendung von E-Mails in der Ausarbeitung unseres Diplomprojekts nicht funktionierte, überlegten wir uns mögliche Alternativen.

\subparagraph[Mailto-Link]{Mailto-Link: \wfootcite{mailtolink}} ~\\
Diese Anweisung bietet den Besuchern auf der Webseite Vorteile, aber auch Nachteile. Einerseits müssen Benutzer unter Verwendung eines solchen Mailto-Links die angegebene E-Mail-Adresse nicht erst kopieren und in ihr Mailprogramm einfügen.
\begin{quote}
	'' Dieser Hyperlink öffnet automatisch den vom Nutzer präferierten Mailclient und setzt die angegebene E-Mail-Adresse bereits in das Empfänger-Feld ein. ''
\end{quote}  
Andererseits kann genau dieses automatische Öffnen des Mailclients zu Problemen führen. Beispielsweise ist ein anderer Mailclient voreingestellt und muss erst aufwändig umgestellt werden. Dies kann der Benutzer als sehr nervenaufreibend vernehmen. \\\\
Somit sollte man immer im Vorhinein bereits ausreichend abwägen, ob eine Implementierung eines solchen Mailto-Links sinnvoll ist, oder ob es vielleicht nicht doch eine andere qualitativere, allerdings zeitaufwendigerere, Lösung gibt.

\subparagraph[Benutzergruppe Admin]{Benutzergruppe Admin:} ~\\
Eine weitere Möglichkeit wäre, sämtliche Nachrichten auf der Datenbank abzuspeichern. Dafür müsste eine weitere Benutzergruppe namens \emph{Admin} erstellt werden. Dieser fungiert mithilfe von zusätzlichen Zugangsdaten auf der Webanwendung als Administrator und hat neben eventuellen, weiteren Administratorrechten auch die Option, Kontakt-Nachrichten über genau diesen Zugang zu empfangen. 

Dadurch könnten diverse Probleme bezüglich des verwendeten E-Mail Servers, sowie dem jeweiligen Port, ausgemerzt werden.
\clearpage\vfill\newpage{}

\end{document}
